\documentclass[a4paper,12pt]{article}


\input{../latex/preams/pream} 
\input{../latex/preams/title_style/default}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}
\input{../latex/title_page/titlepage}

 
\usepackage[]{algorithm2e}
\makeatletter
\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}
\makeatother
\usepackage{longtable}  
\usepackage{mathtools}   
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor} 
      
   
   
\title{Теплозащита ЖРД} 
   
\type{Домашняя работа}
\subject{Рассчет охлаждения камеры}
\newcolumntype{C}{X}
\begin{document} 
   

\pagebreak
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\section{1. Основные этапы исторического развития РДТТ}

\begin{itemize} 
	\item 10 век Н.Э. --- порох (Состав: силитра, древесный уголь, сера в соотношении 15:3:2), "Огненные стрелы".
	\item 18-19 вв. Предпосылки:
	\begin{itemize}
		\item Развитие промышленности;
		\item Изобретение паровых машин;
		\item Развитие химии;
		\item Изготовление тонкостенных цилиндров.
	\end{itemize}

Полковник Конгрив У. (1772-1828 гг.): осада британцами 1806 г. --- Булони, 1807 г. --- Копенгагена, 1814 г. --- Форт Мак Генри. Конгрив предложил делать ракеты разного калибра --- 5 кг и 12 кг. Дальность полёта 3---4 км, высота --- 1 км, $D_{гильзы} = 3,5 $ дюйма.

Россия --- генералы Засядко А.Д., Константинов К.И. . Кавказские (1825 г.), Балканские (1828---29 гг.) войны с Турцией. Различные калибры --- 2 и 4 дюйма, боевая часть --- шрапнель изи зажигательная.

\begin{itemize} 
	\item Константинов начал измерять параметры двигателей экспериментально, используя маятниковые стенды;
	\item Заложил основы внутрненней и внешней баллистики;
	\item Совершенствовал технологию ракетного производства;
	\item Предлагал нормировать состав пороха;
	\item Заботился о безопасности производства.
\end{itemize}
Результаты:
\begin{itemize}
	\item Дальность стрельбы 4---5 км;
	\item $p_{к} = 1...4$ МПа;
	\item $P = 600...3000$ Н;
	\item $I_{y} = 700...800 \ \dfrac{м}{с}$
	\item $\mu_{к.дв}=\dfrac{M_{к.дв}}{M_{т}}=0.5...0.8$.
\end{itemize}

\item Конец 19-го --- начало 20-го века (1-я мировая война)

Предпосылки 
\begin{itemize}
	\item Развитие химии (буздымные пороха, баллистические пороха, Нитроцеллюлоза)
	
	1884 г. - пироксилиновый порох (инженером П. Вьелем, Франция), 1898 г. --- баллиститный порох (Нобель А., Швеция) 1890---1894 гг. - пироколлоидный порох (Менделеев Д.И., Россия)
	
	\item Развитие механики
	\begin{itemize}
		\item Движение тела переменной массы, Мещерский И.В.
		\item Реактивная тяга, Жуковский Н.Е.
		\item Уравнение Циолковского.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\item Начало --- середина 2-го века (2-я мировая война)

Королёв, Глушко --- нитроглицириновый порох:
\begin{itemize}
	\item коллоксилин --- 57\%
	\item нитроглицирин --- 28\%
	\item динитротолуол --- 11\%
	\item централит --- 3\%
	\item вазелин 1\%,
\end{itemize}
31 октября 1933 г. основан РНИИ (реактивный научно-исследовательский институт)

Результаты:
\begin{itemize}
	\item Дальность стрельбы 12 км;
	\item $p_{к} = 10$ МПа;
	\item $I_{y} = 1800...2000 \ \dfrac{м}{с}$
	\item $\mu_{к.дв}=\dfrac{M_{к.дв}}{M_{т}}=0.85...1.5$.
\end{itemize}
\item Современность

13 мая 1946 г. --- рождение ракетной промышленности.
В настоящее время РДТТ применяются в следующих агрегатах:
\begin{itemize}
	\item Маршевые/разгонные двигатели (Спейс Шаттл, Тополь-М и т.д.)
	\item Твердотопливные газогенераторы
	\item Запуск (воспламенение) ЖРД
	\item Вспомогательные двигатели (разделения ступеней, торможения и т.д.)
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{5. Основные преимущетва и недостатки РДТТ по сравнению с другими типами двигателей}

Достоинства:
\begin{itemize}
	\item Простота конструкции
	\item Постоянная готовность к боевому применению
	\item Отсутствие системы подачи и хранения топлива
	\item Простое хранение и эксплуатация
	\item Более высокая надёжность
	\item Помогают решать вспомогательные задачи (разделение ступеней)
	\item Массовые характеристики выше
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Удельный импульс ниже (чем к примеру у ЖРД)
	\item Нет управления тягой, сложности дросселирования тяги
	\item Трудность/невозможность многоразового включения
	\item Трудности создания РДТТ больших тяг
	\item Зависимость скорости горения от $T_{нач}$
	\item Ниже срок эксплуатации
	\item Дороговизна заряда

\end{itemize}

\section{9. Внутренняя баллистика РДТТ в нульмерной постановке на стационарном режиме (Уравнение Бори)}

Допущения:

\begin{itemize}
	\item $T$, $\mu$, $p$ ПС одинаковы по всему внутрикамерному объёму.
	\item Пренебрегаем кинетической энергией газов внутри камеры.
	\item Истечение ПС из сопла сверхкритическое.
	\item Пренебрегаем массой газов ПС, которая идёт на заполнение высвободившегося объёма выгоревшего топлива.
\end{itemize}

\[ \dfrac{dM_{к}}{dt}=\m_{т}-\m_{c} \]
\[ M_{к}=W_{св}\.\r_{к}=W_{св}\.\dfrac{p_{к}}{R_{к}T_{к}}  \]
\[ \m_{т}=\r\.W\.F=\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu} \]
\[ \m_{c}=\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}}  \]
\[ A_{k}=(\dfrac{1}{k+1})^{\dfrac{1}{k-1}}\.\sqrt{\dfrac{2k}{k+1}} \]
Получим:
\[\dfrac{d}{dt}(W_{св}\.\dfrac{p_{к}}{R_{к}T_{к}})=\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu}-\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}}  \]
Т.к. режим стационарный, то любая производная по времени равна нулю, тогда:
\[0=\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu}-\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}},  \]
\[\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.p_{к}^{\nu}=\dfrac{p_{к}\.F_{кр}\.A_{k}}{\sqrt{R_{к}\.T_{к}}},  \]
Получим формулу Бори:
\[p_{к}^{max}=(\dfrac{\r_{т}\.F_{г}\.U_{1}\.\sqrt{R_{к}\.T_{к}}}{F_{кр}\.A_{k}})^{\dfrac{1}{1-\nu}}\]

\section{13. Расчёт напряжений в свободновложенном канальном заряде}

Формулы Лямэ для толстостенной оболочки (см. схему на рисунке \ref{fig:131}).
\[\sigma_{r}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}-\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}\]

\[\sigma_{t}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}+\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}\]

\[m=\dfrac{R_{в}}{R_{н}}; \ \r_{i}=\dfrac{R_{в}}{R_{i}};\ m<\r_{i}\le1\]

В общем случае задача Лямэ будет нестационарна из-за выгорания топлива. В какой-то момент формулы Лямэ станут несправедливы --- тонкостенная оболочка.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{draws/131}
	\caption{Схема свободновложенного заряда}
	\label{fig:131}
\end{figure}

Зависимость напряжений от типа закрепления заряда.
\begin{itemize}
	\item 1. Заряд закреплён с торцев (см. рисунок \ref{fig:132}).
	
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/132}
	\caption{Закрепление свободновложенного заряда (случай 1).}
	\label{fig:132}
\end{figure}

 Для т. А (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:133}):
\[ \r=\dfrac{R_{в}}{R_{в}}=1 \]
\[ \sigma_{r}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}-\dfrac{p_{к}-p_{к}}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\[ \sigma_{t}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}+\dfrac{p_{к}-p_{к}}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/133}
	\caption{Напряженное состояние точки А.}
	\label{fig:133}
\end{figure}

 Для т. В (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:134}):
\[ \r=m \]
\[ \sigma_{r}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}-\dfrac{m^{2}\.(p_{к}-p_{к})}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\[ \sigma_{t}=-p_{к}  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/134}
	\caption{Напряженное состояние точки B.}
	\label{fig:134}
\end{figure}

Тогда делаем вывод, что $\sigma_{экв}=|p_{к}|$.

\item 2.Установим сплошной пояс фиксации по окружности (см. рисунок \ref{fig:135}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{draws/135}
	\caption{Закрепление свободновложенного заряда (случай 2).}
	\label{fig:135}
\end{figure}

 Для т. А (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:136}):
\[ \r=1 \]
\[\sigma_{r}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}-\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}-p_{к}}{1-m^{2}}=-p_{к}  \]
\[\sigma_{t}=\dfrac{p_{в}\.m^{2}-p_{н}}{1-m^{2}}+\dfrac{\r_{i}^{2}\.(p_{в}-p_{н})}{1-m^{2}}=\dfrac{p_{к}\.(m^{2}+1)}{1-(m^{2}}>0\ (m<1)  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/136}
	\caption{Напряженное состояние точки А.}
	\label{fig:136}
\end{figure}

Для т. В (напряженное состояние см. на рисунке \ref{fig:137}):
\[ \r=m \]
\[ \sigma_{r}=\dfrac{p_{к}\.m^{2}}{1-m^{2}}-\dfrac{m^{2}\.p_{к}}{1-m^{2}}=0  \]
\[ \sigma_{t}=\dfrac{2\.m^{2}\.p_{к}}{1-m^{2}}>0  \]
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{draws/137}
	\caption{Напряженное состояние точки B.}
	\label{fig:137}
\end{figure}

Построим круги Морра (см. рисунок \ref{fig:139}):
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{draws/139}
	\caption{Распределение напряжений по заряду}
	\label{fig:139}
\end{figure}

Выводы:
\begin{itemize}
	\item Наибольшие напряжения --- растягивающие $\Rightarrow$ они более опасны для заряда ТТ.
	\item Задачу Лямэ нужно решать в нестационарной постановке ( при шаге по времени внутренний диаметр увеличивается на e, наружний остаётся неизменным). По мере работы вигателя напряжения будут расти.
	\item Такая схема крепления свободновложенного заряда является непреемлемой $\Rightarrow$ нужно сделать один из поясов негерметичным.
	\item Нужно исключить обток бронировки ПС-я $\Rightarrow$ негерметичный пояс должен быть передний.
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{17. Геометрия и стадии выгорания одноканального одношашечного заряда с бронированными торцами}
Схемы заряда см. на рисунке \ref{fig:17}.

С точки зрения классификации заряд может иметь либо нейтральный закон горения, либо дегрессивный(зависит от бронированности торцев).

С точки зрениятеплоизоляции --- не изолирует стенку.

Изготавливается из БТРТ и вяляется свободновложенным.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/17}
	\caption[Одношашечный канальный заряд]{Одношашечный канальный заряд}
	\label{fig:17}
\end{figure}
Начальная площадь горения:
\[ F_{г}^{0}=F_{г.н}+F_{г.в}=\pi\.l\.(d_{г.н}+d_{г.в}) \]
\[ F_{г}(t)=\pi\.l\.(d_{г.н}(t)+d_{г.в}(t))=\pi\.l\.(d_{г.н}-2\Delta t\. u+d_{г.в}+ 2 \Delta t\. u) \Rightarrow F_{г}(t)=\pi\.l\.(d_{г.н}+d_{г.в})= F_{г}^{0}=const \]
Такой вывод можно сделать в случае двух бронированных торцев.

\section{21. Конструктивная схема РДТТ с прочноскреплённым зарядом }

На рисунках \ref{fig:211}, \ref{fig:212} и \ref{fig:213} представлена конструктивная схема РДТТ с прочноскреплённым зарядом. Данная схема используется для СТРТ.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/211}
	\caption{}
	\label{fig:211}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{draws/212}
	\caption{}
	\label{fig:212}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{draws/213}
	\caption{}
	\label{fig:213}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item 1. Пиропатроны (2 шт.)
	\item 2. Воспламенительное устройство
	\item 3. Переднее днище
	\item 4. Передний шпангоут
	\item 5. Упругий клин
	\item 6. Корпус РДТТ (цилиндрическая обечайка)
	\item 7. ТЗП (теплозащитное покрытие, многослойное: защитный (барьерный) слой, защитный крепящий слой, теплозащита)
	\item 8. Заряд ТРТ
	\item 9. Заднее (сопловое) днище
	\item 10. Упругий элемент в виде ЭОШ (эластичного опорного шарнира)
	\item 11. Рулевой привод (машинка)
	\item 12. Сопло (утопленное)
	\item 13. Сопловая заглушка
	\item 14. Раскрепляющая манжета (состояние работающего двигателя)
\end{itemize}


\section{25. Учёт влияния наличия конденсированной фазы при расчёте теплообмена в РДТТ }

Учёт ведётся для радиационного теплообмета в РДТТ по формулам:
\[ \epsilon_{p}=1-e^{-k\.l_{opt}}, \ \ \ k=z\.0.042 \dfrac{l}{\r_{Al_{2}O_{3}}}\.\sqrt{\dfrac{T_{p}}{d_{32}^{2}}} \]
Тогда величина радиационного теплового потока будет определяться по формуле:
\[ q_{R}=\epsilon_{эф}\.\sigma\.(T_{p}^{4}-T_{W}^{4}), \]
где $\sigma$ --- константа Стефана-Больцмана, $T_{p}$ --- эффективная радиационная температура излучающей среды,
\[ \epsilon_{эф}=(\dfrac{1}{\epsilon_{w}}+\dfrac{1}{\epsilon_{p}}-1)^{-1} \]
Наибольшая доля радиационного теплового потока приходится на камеру сгорания (см. рисунок \ref{fig:25}).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/25}
	\caption[Распределение тепловых потоков по длине РДТТ]{Распределение тепловых потоков по длине РДТТ}
	\label{fig:25}
\end{figure}


\section{29. Учёт влияния наличия конденсированной фазы на потери удельного импульса в РДТТ }

При оценке потерь удельного импульса полагается, что различные составляющие независимы и аддитивны:

\[ \zeta = \sum_{i} \zeta_{i} \]

Рассмотрим некоторые из них:

\begin{itemize}
	\item $ \zeta_{дв} $ --- потери, обусловленные скоростным и температурным отставанием частиц (потери на двухфазность);
	
эта величина может быть установлена решением одномерной задачи о двухфазном течении в сопле Лаваля с учётом процессов коагуляции (слияния) и дробления частиц. На этапе проектирования может быть рекомендована приближенная зависимость:
\[  \zeta_{дв}= \zeta^{0}(d_{кр})\.k_{0}(z)\.k_{1}(p)\.k_{2}(L_{0})\.k_{3}(y_{a})\.k_{4}(d_{43}) \]
Здесь $\zeta^{0}(d_{кр})$ --- функция, устанавливающая зависимость величины двухфазных потерь от диаметра критического сечения сопла (вычисляется в процентах):
\[ \zeta^{0}(d_{кр})=14.4\.(d_{кр}/10^{-3})^{-0.33} \]
$k_{0}(z)$ --- коэффициент, учитывающие массовое содержание в продуктах сгорания конденсированной фазы:
\[ k_{0}(z)=(z/0.3)^{2},\ 0<z<0.5 \]
$k_{1}(p)$ --- коэффициент, учитывающий уровень давления в камере двигателя:
\[ k_{1}(p)=1.047-0.0013\.p,\ \ \ 20<\dfrac{p_{к}}{10^{5}\ Па}<80 \]
$k_{2}(L_{0})$ --- коэффициент, учитывающий степень укорочения сопла:
\[ k_{2}(L_{0})=1.3-0.462\.L_{0}, \ \ \ 0.3<L_{0}<0.5 \]
$k_{3}(y_{a})$ --- коэффициент, учитывающий степень расширения сопла:
\[ k_{3}(y_{a})=1.112-0.037\.y_{a}, \ \ \ 3<y_{a}<6 \]
$k_{4}(d_{43}$ --- коэффициент, учитывающий влияние начального размера конденсированных частиц в камере РДТТ:
\[ k_{4}(d_{43}=1.162-0.168\.d_{43}, \ \ \ 3<\dfrac{d_{43}}{10^{6}\ м}<7 \]
При отсутствии информации, необходимой для расчёта коэффициентов $k_{1}(p)$, $k_{2}(L_{0})$, $.k_{3}(y_{a})$ и $k_{4}(d_{43}$, следует принять эти коэффициенты равными единице. При расчёте потерь в коническом сопле следует положить $k_{2}(L_{0})=1$

\item Для приближенной оценки двухфазных потерь, обусловленных осаждением частиц на контур сверхзвуковой части сопла, должны рассчитываться траектории частиц различных размеров в сопловом блоке двигателя. Для приближенной оценки двухфазных потерь, обусловленных осаждением частиц, может применяться зависимость ($\zeta_{ос}$ определяется в процентах):
\[ \zeta_{ос}=0.0205\.(y_{a}-4.55)(L+0.38)^{0.33}\.(\dfrac{d_{кр}}{10^{-3}})\.e^{-0.016d}, \ \ \ y_{a}>4.55 \]
В случае $y_{a}<4.55$ и для конических сопел величина $\zeta_{ос}=0$

\item Составляющую потерь, обусловленных отсутствием кристаллизации окиси алюминия в соплах РДТТ, оценивают по результатам термодинамического расчёта равновесного расширения продуктов сгорания в сопловом блоке с учётом кристаллизации и без неё. Приближенно эта составляющая определяется соотношением (результат в процентах):
\[ \zeta_{кр}=0.85\.(y_{a}-y_{0})^0.5-0.002(T_{0}-3275) \]
Здесь $T_{0}$ --- Температура продуктов сгорания в камере РДТТ, $y_{0}$ --- относительная степень расширения сопла в том сечении, где достигается температура, равная температуре плавления окиси алюминия $T_{пл}=2300\ K$. В случае $y_{0}>y_{a}$ (окись алюминия кристаллизуется за срезом сопла) величина потерь $\zeta_{кр}=0$.
\end{itemize}



\end{document}
